\chapter*{Público-Alvo}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Público-Alvo}

Este livro foi desenvolvido para atender diferentes perfis de profissionais e entusiastas da tecnologia que desejam dominar o ecossistema AdonisJS e suas ferramentas complementares. O conteúdo foi cuidadosamente estruturado para ser acessível, progressivo e ao mesmo tempo aprofundado.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Iniciantes em desenvolvimento backend}, que buscam um guia didático e bem estruturado para dar os primeiros passos no desenvolvimento de APIs, sistemas e aplicações com Node.js.
  \item \textbf{Estudantes de cursos técnicos, de graduação e de pós-graduação em áreas de tecnologia}, que desejam complementar sua formação com práticas modernas e alinhadas ao mercado.
  \item \textbf{Desenvolvedores frontend que desejam migrar ou expandir suas competências para o backend}, encontrando no AdonisJS uma abordagem familiar, estruturada e produtiva.
  \item \textbf{Desenvolvedores backend de outras linguagens (como PHP, Python, Java ou C\#)}, que desejam adotar o ecossistema Node.js com uma curva de aprendizado mais suave, através de um framework inspirado nos padrões de frameworks maduros.
  \item \textbf{Profissionais experientes que desejam aprimorar seus conhecimentos em arquitetura de software, boas práticas, testes, segurança, deploy e desenvolvimento backend moderno} com foco em produtividade e escalabilidade.
  \item \textbf{Empreendedores, freelancers e equipes técnicas} que buscam uma base sólida para desenvolver produtos digitais, APIs robustas e sistemas de alta qualidade utilizando o ecossistema AdonisJS.
\end{itemize}
